\documentclass{article}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=black]{hyperref} %imposta il colore dei link
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{roboto} % per il font Roboto Slab
\usepackage{float}
\usepackage{titling} 
\usepackage{blindtext}\usepackage{titlesec}
\usepackage[square,sort,comma,numbers]{natbib}
\usepackage{tikz}
\usepackage{geometry}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikzpagenodes}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{listings}
\usepackage{algorithm} % Algoritmi
\usepackage{algpseudocode} % Pseudocodice
\geometry{a4paper, margin=2cm}
\definecolor{unimorered}{RGB}{209,65,36}
\definecolor{unimoregrey}{RGB}{99,102,106}
\allsectionsfont{\color{black}} %imposta il colore per tutti i titoli
\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\sectionfont{\fontfamily{RobotoSlab-TLF}\selectfont}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\input{titlepage}

% Abstract (posizionato prima del sommario per formato accademico)
\addcontentsline{toc}{section}{Sommario}
\section*{Sommario}
Questo rapporto descrive una valutazione sperimentale di un sistema distribuito NOSQL basato su Redis. %
L'obiettivo è quantificare il comportamento del sistema sotto guasti controllati e partizioni di rete, %
e collegare le osservazioni al teorema CAP. Il codice dei test e gli script di orchestrazione sono %
disponibili nel repository del progetto (nota a piè di pagina della pagina del titolo) e su %
\url{https://github.com/pellacaniSimone/BDA_assignements}.

%%% Crea il sommario
\tableofcontents
\pagenumbering{arabic}
\newpage

\section{Requisiti}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Funzionali:} deploy Redis multinodo capace di accettare letture e scritture concorrenti; %
    accesso al cluster tramite localhost per eseguire workload e iniettare guasti.
    \item \textbf{Non-funzionali:} scenari containerizzati e riproducibili; misurazione e log di tassi di %
    successo; script per inizializzare e ripristinare gli esperimenti.
\end{itemize}

\section{Obiettivi}
\begin{itemize}
    \item Misurare i compromessi tra disponibilità e consistenza durante partizioni se evidenziati.
    \item Fornire test ripetibili che simulino guasti e producano log leggibili dalla macchina.
    \item Riportare la correttezza (violazioni di consistenza) e metriche operative.
\end{itemize}

\section{Cosa testeremo: teorema CAP e modelli NoSQL}

Il \textbf{teorema CAP} afferma che un sistema dati distribuito può fornire al massimo %
due delle seguenti tre garanzie simultaneamente: Consistenza, Disponibilità e Tolleranza %
alle partizioni \cite{Brewer2000}.
In pratica: \cite{itwiki:149387620}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Disponibilità} (availability): ogni richiesta a un nodo non fallito riceve una risposta (senza garantire sia il valore più recente). %
verrà testato se il sistema continua ad accettare e servire richieste corrette quando alcuni nodi falliscono.
  \item \textbf{Consistenza} (copy-consistency): tutti i nodi vedano gli stessi dati nello stesso momento. %
verrà testato se le repliche ritornano lo stesso stato dopo divers eventi casuali su nodi di rete.
  \item \textbf{Tolleranza alle partizioni} (partitioning): il sistema continua a operare nonostante partizioni di rete arbitrarie. %
verrà testato se il sistema continua a operare nonostante si forzino partizioni di rete arbitrarie.
\end{itemize}

Gli esperimenti sono eseguiti in un caso ideale; un piccolo cluster containerizzato, %
i test sono progettati per misurare disponibilità, diverse nozioni di consistenza e comportamento di recupero.


\section{Redis data model e implicazioni per i test}
Redis è un sistema complesso, noi ne useremo una parte molto semplice, il \textbf{String key-value} \cite{RedisDocs}. %
Di seguito una panoramica dei tipi di dato principali, coerente con la documentazione ufficiale di Redis \cite{RedisDocs}.

\subsection{Tipi principali e proprietà}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Stringhe}: valori binary-safe per contatori e payload piccoli; comandi atomici `SET`/`GET`.
    \item \textbf{Hash}: mappe campo/valore per record ad oggetto e aggiornamenti parziali.
    \item \textbf{Liste}: collezioni ordinate (push/pop) per code e log.
    \item \textbf{Set}: collezioni non ordinate di elementi unici con test di appartenenza.
    \item \textbf{Sorted Sets (zsets)}: elementi con punteggio per query di range e ranking.
    \item \textbf{Streams}: log append-only con consumer group per processing durevole.
\end{itemize}

Idealmente il sistema gestisce separatamente le strutture dati dalla logica di partizionamento e replicazione, 
quindi verrà testato il comportamento di una struttura dati campione.

\subsection{Replicazione, persistenza e implicazioni di consistenza}
E' stato scelto Redis per la sua semplicità e per la disponibilità di un cluster containerizzato pronto all'uso \cite{RedisDocs}. %
Redis supporta replicazione asincrona (primary-replica) \cite{RedisDocs}. \\
La replicazione asincrona implica che le repliche possano essere in ritardo e restituire dati obsoleti se servite per le letture \cite{RedisDocs}.
Questa tolleranza implica che le letture dalle repliche possano essere stale %
e quindi la consistenza non è garantita in un caso ideale?

\section{Setup sperimentale e metodologia dei test}
Gli esperimenti sono eseguiti con orchestration containerizzata (Docker Compose) per garantire riproducibilità.




\subsection{Test generico}
\begin{itemize}
    \item \textbf{\texttt{T}}: numero di thread concorrenti simulati (thread/processi). Aumentando questo valore si incrementa la concorrenza totale.
    \item \textbf{\texttt{N}}: numero di operazioni locali eseguite da ciascun thread; il totale delle operazioni è $T \times N$.
    \item \textbf{\texttt{P}}: numero di nodi nel cluster Redis; 3 nel nostro caso.
\end{itemize}

\begin{algorithm}
\caption{Test generico}
\begin{algorithmic}[1]
\Procedure{TestGenerico}{$P$, $T$, $N$}
    \State Avviare cluster con $P$ nodi
    \State Lanciare $T$ thread worker
    \For{$t = 1$ \textbf{to} $T$}
        \State Ogni worker esegue $N$ operazioni locali e casuali: 
        \State \quad per ciascuna e registra (timestamp, operazione, risultato)
    \EndFor
    \State Attendere il completamento dei worker e raccogliere i log
\EndProcedure
\end{algorithmic}
\end{algorithm}


\section{Modelli di dati in Redis}
Questa sezione fornisce una panoramica sintetica ma completa dei tipi di dato nativi di Redis e delle loro implicazioni per storage, consistenza e comportamento del sistema. L'obiettivo è spiegare come i diversi modelli di dato influenzino la correttezza dell'applicazione e come i test debbano essere progettati per esercitarli.

\subsection{Panoramica}
Redis è principalmente uno store key-value che espone diversi tipi di dato nativi \cite{RedisDocs}. Ogni tipo offre garanzie semantiche e pattern d'uso differenti; queste scelte influenzano replicazione, concorrenza e recupero.

\subsection{Tipi principali e proprietà}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Stringhe}: valori binary-safe per contatori e payload piccoli; operazioni atomiche \texttt{SET}/\texttt{GET}.
    \item \textbf{Hash}: mappe campo/valore per record ad oggetto e aggiornamenti parziali.
    \item \textbf{Liste}: collezioni ordinate (push/pop) per code e log temporali.
    \item \textbf{Set}: collezioni non ordinate di elementi unici con test di appartenenza.
    \item \textbf{Sorted set (zset)}: elementi con punteggio per query di intervallo e ranking.
    \item \textbf{Stream}: log append-only con consumer group per elaborazione durevole.
    \item \textbf{Tipi specializzati}: bitmap, HyperLogLog ed estensioni geospaziali per analisi e riepiloghi compatti.
\end{itemize}

\subsection{Data Model example}

Questa sezione collega i principali modelli di dato di Redis ai casi d'uso concreti in cui hanno senso, %
e chiarisce quale problema applicativo ciascuno aiuta a risolvere.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Stringhe}: sono la scelta corretta per valori atomici, contatori, cache di piccole dimensioni %
e flag di stato. Risolvono il problema del salvataggio semplice chiave-valore e supportano operazioni %
rapide e atomiche come aggiornamenti, letture e incrementi.
    \item \textbf{Hash}: sono utili quando un'entità ha molti attributi, ad esempio un profilo utente, un record %
prodotto o una configurazione. Risolvono il problema di aggiornare solo alcuni campi senza riscrivere %
tutto l'oggetto.
    \item \textbf{Liste}: sono adatte a code di lavoro, feed temporali, log append-only e buffer di messaggi. %
Risolvono il problema dell'ordinamento degli elementi e dell'elaborazione FIFO/LIFO.
    \item \textbf{Set}: sono indicate per rappresentare collezioni di elementi unici, come tag, utenti online %
o insiemi di appartenenza. Risolvono il problema dei duplicati e rendono efficienti test di membership %
e operazioni insiemistiche.
    \item \textbf{Sorted set (zset)}: sono utili per classifiche, leaderboard, priorità e range di punteggio, %
ad esempio top utenti o job scheduling. Risolvono il problema dell'ordinamento dinamico con punteggi %
aggiornabili.
    \item \textbf{Stream}: sono adatti a pipeline di eventi, telemetria e processing distribuito con consumer group. %
Risolvono il problema dell'ingestione ordinata dei messaggi e della loro elaborazione affidabile.
    \item \textbf{Tipi specializzati}: bitmap, HyperLogLog e strutture geospaziali sono utili per casi come %
conteggi approssimati, tracciamento di flag compatti e query geografiche. Risolvono problemi di spazio, %
cardinalità approssimata e rappresentazione efficiente di dati derivati.
\end{itemize}

Nel nostro esperimento, però, questi modelli non vengono esercitati tutti: il workload di test usa %
principalmente la struttura \textbf{String}, tramite operazioni \texttt{SET}/\texttt{GET}, perché l'obiettivo è %
misurare disponibilità, consistenza e tolleranza ai guasti del cluster nel caso più semplice e controllabile.


\subsection{Replicazione, persistenza e implicazioni di consistenza}
Redis supporta la replicazione asincrona (primary-replica). La replicazione asincrona %
implica che le repliche possano essere in ritardo e possano restituire dati obsoleti %
se usate per le letture.

In modalità cluster, le chiavi sono partizionate tra i nodi; le operazioni cross-shard %
richiedono coordinamento accurato oppure aggregazione lato client. Gli stream e i %
consumer group introducono semantiche di ordinamento e partizionamento che sono %
rilevanti quando si valuta la consistenza dell'elaborazione dei messaggi.

Conseguenze progettuali:
\begin{itemize}
    \item Per un comportamento fortemente consistente, i client dovrebbero preferire letture dal %
primary oppure usare livelli supportati da consenso; in caso contrario, le letture dalle %
repliche possono essere stale.
    \item Comandi atomici come \texttt{HSET} e \texttt{LPUSH} riducono alcuni problemi di %
concorrenza, ma non verranno trattati questi scenari.
\end{itemize}


\section{Setup sperimentale e metodologia dei test}
I workload e le procedure automatizzate di test \cite{Jepsen}, %
tutti gli esperimenti e procedure verranno eseguite tramite orchestrazione containerizzata %
(Docker Compose) per garantire riproducibilità. I generatori di %
carico sono client Python personalizzati; gli script nella cartella \texttt{experiments} %
eseguono letture e scritture secondo gli scenari descritti sotto.

\subsection{API e workload}

Di seguito sono elencati i componenti principali del sistema di test e le principali chiamate %
API utilizzate per generare carico e misurare il comportamento del cluster Redis \cite{RedisDocs}. %
Non sempre si tratta di chiamate esposte direttamente dal client Redis ufficiale, %
ma di funzioni wrapper che orchestrano le operazioni e registrano i log.


\begin{itemize}
    \item \textbf{start\_stop\_container}: script o controlli sui container che arrestano/riavviano i nodi %
e manipolano le regole di rete, ad esempio con \texttt{tc}, per creare partizioni.
    \item \textbf{scan\_all}: i client registrano recupera lo stato del nodo, %
esito e valore osservato per le letture.
    \item \textbf{random\_rw\_event}: esegue operazioni casuali di lettura e scrittura.
    \item \textbf{random\_partition\_event}: esegue eventi casuali di partizionamento della rete (spegne/riavvia %
nodi e legge/scrive dati nel frattempo).
    \item \textbf{random\_primary\_switch}: esegue eventi casuali di cambio dei nodi primari.
\end{itemize}

\subsubsection{Dettagli dei test}
I log grezzi relativi agli esperimenti sono raccolti nella cartella \texttt{experiments/logs/} del repository; %
il riepilogo delle esecuzioni batch è disponibile in \texttt{experiments/logs/stats.csv}. %
Per il collegamento diretto al repository dei log si può usare una path del tipo %
\url{https://github.com/s0SimoneP0s/BD_assignements/BD/experiments/logs} di cui ve verrà visualizzata solo la parte csv.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Test di consistenza}: le esecuzioni con \texttt{random\_event} producono un mix di letture, %
scritture e switch del primario; il comportamento osservato serve a verificare se i tre nodi convergono allo %
stesso stato oppure se emergono divergenze temporanee durante carico concorrente.
    \item \textbf{Test di disponibilità}: le esecuzioni con \texttt{random\_ses\_event} e \texttt{random\_primary\_switch} %
simulano stop/start dei container e cambi di nodo attivo; il cluster deve continuare a %
rispondere alle operazioni di base anche quando un nodo viene momentaneamente tolto dal servizio.
    \item \textbf{Test di partizionamento}: le esecuzioni con \texttt{random\_partition\_event} introducono una partizione %
controllata e poi la rimuovono; il punto da osservare nei log è se il sistema continua a servire richieste e se, %
al termine, lo stato dei nodi torna allineato.
\end{itemize}




\section{Discussione}
Il file \texttt{stats.csv} riassume 36 esecuzioni del piano sperimentale, ottenute variando in modo %
sistematico il numero di thread concorrenti e il numero di operazioni locali per thread. In tutti i %
casi il codice di uscita è pari a 0 e l'esito è \texttt{ok}, segno che gli scenari provati sono stati %
eseguiti senza errori operativi e con comportamento stabile lungo l'intera matrice dei test.

Nel complesso, il dataset descrive un sistema che mantiene la propria operatività nelle condizioni %
osservate, anche al crescere del carico. L'aumento di \texttt{thread\_count} e di \texttt{local\_test\_count} %
rende più gravoso l'esperimento, ma non introduce fallimenti visibili nel riepilogo; questo suggerisce una %
buona robustezza del setup e una coerenza tra orchestrazione, workload e raccolta dei log. Dal punto di vista %
analitico, il contenuto del CSV è quindi utile soprattutto come evidenza di ripetibilità e come base per confronti %
quantitativi tra scenari, più che come fonte di anomalie o outlier da interpretare.


\section{Conclusioni}

Gli esperimenti svolti mostrano che, nello scenario considerato, il cluster Redis esegue in modo stabile le %
operazioni di base anche in presenza di carico concorrente e di guasti controllati. Il risultato è %
rilevante per lo studio dei sistemi NoSQL distribuiti perché evidenzia che, in un ambiente containerizzato %
e ben orchestrato, il sistema osservato riesce a mantenere una buona operatività e a recuperare correttamente %
dopo gli eventi di disturbo previsti dal piano di test.

Le evidenze raccolte sono in parte coerenti con le aspettative teoriche del modello CAP: durante le condizioni %
normali il sistema privilegia una gestione efficace delle richieste e, nei casi osservati, non emergono violazioni %
evidenti nel comportamento complessivo. Tuttavia, questa osservazione non va interpretata come una dimostrazione %
forte del teorema. L'assenza di errori nel log può dipendere anche dalla natura ideale del test, dalle dimensioni %
ridotte del cluster, dal tipo di workload scelto e dall'efficienza dello strumento utilizzato per generare e monitorare %
gli esperimenti, più che da una conferma diretta e generalizzabile delle proprietà CAP.

In altre parole, i risultati indicano soprattutto che il sistema testato si comporta bene nel contesto sperimentale %
predisposto, ma non bastano da soli a concludere che il comportamento osservato rappresenti in modo completo il %
compromesso teorico tra consistenza, disponibilità e tolleranza alle partizioni. Per rafforzare questa analisi %
sarebbe utile estendere il lavoro con cluster più grandi, confrontare Redis con altri sistemi NoSQL con modelli %
di consistenza differenti e introdurre modelli di guasto più forti, ad esempio partizioni di rete più realistiche, %
crash simultanei di più nodi, ritardi artificiali nella replica o scenari di recovery più aggressivi.

Tutto questo però esula dallo scopo del progetto.


\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Riferimenti}
\bibliographystyle{apalike}
\bibliography{ref}

\end{document}
